港珠澳橋造假案 污點證人爆料 鐵磚代替石屎做測試

2019年02月12日

港珠澳橋造假案 污點證人爆料
鐵磚代替石屎做測試

污點證人吳啟堯指嘉科很多人都會造假。

【本報訊】港珠澳大橋前年爆出石屎抗壓測試造假，案件昨續審，早前已認罪的技術員任污點證人出庭指證其同事，講述當年為隱瞞過期未做測試，私下竄改測試日期，更用鐵磚代替石屎磚做測試，重做出「合格」結果。他指同事會「互相學習」，舊人教新人，因上司欲掩蓋出錯事實，以免被客戶發現。

記者：廖希呈

港珠澳大橋早前爆出石屎抗壓測試造假事件。

控方早前於開案陳詞指，土木工程拓展署2012年底成立小蠔灣工務區域試驗所，外判予嘉科工程顧問有限公司進行材料合規測試。部份職員未能按時測試，其中高級工地實驗室技術員麥培盛及技術員吳啟堯會叫相關負責職員「弄妥」問題，職員便改測試時間及用替代品重做測試。

稱同事互相學習造假

正還柙候判的吳啟堯作供指，若技術員或助理不按標準壓石屎磚，導致報告結果不達標，就不能收到政府實驗所認可計劃證書（HOKLAS Certificate），只可得到一般證書（General Report Certificate）。

吳指麥會檢查報告不合格的原因是人為錯誤抑或磚的問題，若因執行時間有偏差或沒清理壓磚機，如同事早於指定時間壓磚，麥便叫人先改電腦時間，其後將鐵柱校正磚或大力磚放入壓磚機測試，代替已被壓碎的石屎磚，測試報告上的數據與時間便會達標。吳指若結果不達標，公司按規定要留下磚塊讓客戶拿回檢查，麥希望「盡量唔好出咁多general cert」。

吳表示公司很多人都造假，除麥親自教導竄改方法，同事亦會互相學習，舊人教新人，有同事「無師自通」，「見到舊磚換鐵磚，資料同以前一樣」。吳指技術員與助理都會這樣做，包括所有被告。

全部被告均是嘉科前職員，受審的12人年齡23至59歲，分別為八名實驗室技術員余維德、李詠暉、薛家俊、陳銳鏗、姚宇峰、葉德杰、吳汶鴻、張嘉明，及四名實驗室助理謝德禮、李志勤、陳志成、郭文輝。各人共被控一項串謀詐騙控罪，指他們2013年1至2016年7月間，一同串謀及聯同其他人詐騙土木署。麥及吳已認罪，麥入獄32個月，吳則候判。案件今續。

案件編號：DCCC1031/17

上一則
上一則
辦理回鄉卡 下月起須網上預約

下一則
下一則
稱代煙草商走水貨 港商追討4,500萬

D大公司唔似咁撚on9
推d細出黎 咪姐係攬炒
學下d外資 OTIS
朗豪坊條電梯出事
必定保住d細先

死唔信大陸段無造假

一個篤一個
越篤越大

呢班人如果無安家費，究竟係用咩心態去起呢條橋